---
author: BauerDin
title: 佛陀教义--基本概念
date: 2019-12-17T12:00:06+09:00
description: 佛陀在鹿野苑首次讲经的内容就是`四圣谛`、`十二因缘`和`八正道`，这是佛教最初的也是最根本的理论。
draft: false
hideToc: false
enableToc: true
enableTocContent: false
author: BauerDin
authorEmoji: 👽
tags: 
- 快乐
categories:
- 佛经
---
佛陀在鹿野苑首次讲经的内容就是`四圣谛`、`十二因缘`和`八正道`，这是佛教最初的也是最根本的理论。

---

* 阿耨多罗三藐三菩提: ( anuttara-samyak-sambodhi )，即「至高无上的平等觉悟之心」，也就是「 成佛 」，其中「阿」即「无、没有、无尽、无量」的意思，而「耨多罗」则为「更高、更上」的意思，「三」为「完全，合一」的意思，「藐」则为「转向，弯曲」，即「寰宇」之意，可类比英文(原于拉丁文)的universe一词(uni-一；vers-转，转向)。 「 菩提 」则是「觉知、感觉、感受、道统、智慧」。所谓「阿耨多罗三藐三菩提」已经是佛境界的智慧 ，佛家言「『得』阿耨多罗三藐三菩提」表示成佛。
* 佛陀:（梵文：बुद्ध；IAST：Buddha），又称佛，佛教术语，是福慧两足尊，也就是福德和智慧修行圆满者。现代通常所称的佛陀，系指佛教的创始者－（姓乔达摩，名悉达多。佛陀变为对悉达多的称呼。佛陀生于释迦族，故又名释迦牟尼）。

### 四圣谛
`四圣谛`（梵文：चत्वारि आर्यसत्यानि catvāri āryasatyāni；巴利文：cattāri ariyasaccāni，又称四真谛、四谛），即苦圣谛、苦集圣谛、苦灭圣谛和苦灭道迹圣谛，简称为`苦谛`、`集谛`、`灭谛`和`道谛`。
  
* 苦谛:经验向佛陀证明，一切生存是苦。生活中当然有苦有乐，但使人难以忍受的是诸行无常。生、老、病是众生所必经的，“我”由五种物质与精神（`五蕴`）合组而成，只是短暂而偶然的产物，没有持久、常住、永恒的东西。佛总结出人生的八大痛苦：生、老、病、死、`爱别离`、`怨憎会`、`求不得`、五蕴炽盛。世间有情悉皆是苦，有`漏`皆苦，即所谓“苦谛”。
* 之所以有这种种痛苦，是因为有产生痛苦的根源，主要是贪、嗔、痴三毒，这就是“集谛”。造成苦的原因，粗分“贪”、“嗔”、“痴”三毒，推至最后，众生的本心为“无明”所障敝。
* 要想去除痛苦，就要消灭产生痛苦的原因“贪、嗔、痴”，这就是“灭谛”。这些痛苦的止息也称为`涅槃`，即明集谛理，断尽烦恼业，则得解脱。
* 又称为苦灭道圣谛，是说如何破解苦集，使苦不再积聚，乃至于灭坏的修行方法。必须要去修八正道，诸恶莫作，众善奉行，这就是“道谛”。

---

* 蕴:（巴利文：khandha，梵文：स्कन्ध，skandha），又译为阴或聚，有积增聚合的意思，意指人类存在的基本要素。佛教将蕴分析成五种基本元素，即色蕴、受蕴、想蕴、行蕴和识蕴五者，又称五蕴（梵文：पञ्च स्कन्ध，pañca skandha）。
  * 色，为变碍；占有一定空间、互相障碍，且会转易变坏者，称之为色。
  * 受（梵语、巴利语：Vedanā），意指感受、感觉或知觉。当感官，外境，以及意识三者聚合（触）时，所升起的内心感觉，即是受。通常可以概分为痛苦（苦受）、快乐（乐受）以及没有特殊感受（不苦不乐受）三者。它是十二因缘的第七支。
  * 想（梵文：Saṃjñā，巴利文：sañña），是一种意识的作用，心对于其对象（境、法）进行认知，这个行为称为想。它的特色是能够取相。
  * 行（巴利文：सङ्खार，Saṅkhāra，梵文：संस्कार，saṃskāra），为十二因缘第二支，原意是“放在一起”，代表某种心灵或意识的状态。
  * 识（梵文： विज्ञान，Vijñāna，巴利文：विञ्ञाण，Viññāṇa），指人的意识、心智、生命力、理智、分别能力。识的主要功能，是认知与分别。
* 爱别离:即别离爱境，或与所爱者别离时所感受之苦。所别有二，一内二外，内者自身，六根不能像以前一样聚合在一起，或与地、水、火、风、空、识界分离；外者所谓亲戚眷属及余资生，别离六尘可爱境，如出国旅游，倒数几天，心情会不好。
* 怨憎会:怨仇憎恶之人事物聚集。有内有外，内者即三恶道报，外即刀杖等缘，如仇人、丑人、无缘人狭路相逢，无赖借贷，债主逼债，讨厌的环境无力更换……等。
* 求不得:世间一切人物，心所乐求而不能得到满足。所谓恶法求离不得，善法求欲不得；苦事求离不得，乐事求欲不得；三涂苦报求离不得，人天乐果求欲不得；刀杖之苦求离不得，资生眷属求欲不得。
* 漏（梵文：Āśraya，巴利文：Āsava），即烦恼、结缚。在佛教中，将欲漏，有漏，见漏，无明漏四者，合称四漏。
* 涅槃（巴利文：निब्बान Nibbāna；梵文：निर्वाण Nirvāṇa），意译为圆寂、灭度、寂灭、无为、解脱、自在、安乐、不生不灭等。佛教教义认为涅槃是将世间所有一切法都灭尽而仅有一本住法圆满而寂静的状态，所以涅槃中永远没有生命的中的种种烦恼、痛苦，从此不再受后有，也就是不再有下一世的六道轮回。

### 十二因缘
`十二因缘`（梵文、巴利文：निदान Nidāna）也称十二缘起支（梵文：pratītya-samutpāda-aṅga，巴利文：paṭicca-samuppāda-aṅga），佛教重要基础理论之一，是释迦牟尼佛陀自修自证得到的真理，指从“无明”到“老死”这一过程的十二个环节，因果相随，三世相续而无间断，使人流转于生死轮回大海，而不能得以出离。

南传上座部自达摩难陀长老《佛教徒信仰的是什么》记载：

1. 缘于“无明”（贪、嗔、痴等烦恼）而产生“行”（造作诸业）。
2. 缘于“行”（造作诸业）而产生“识”（业识）。
3. 缘于“识”（业识）而产生“名色”（物质与心理现象）。
4. 缘于“名色”（物质与心理现象）而产生“六入”（眼、耳、鼻、舌、身、意）。
5. 缘于“六入”（眼、耳、鼻、舌、身、意）而产生“触”（外境接触）。
6. 缘于“触”（外境接触）而产生“受”（苦、乐的感受）。
7. 缘于“受”（苦、乐的感受）而产生“爱”（对境生爱欲）。
8. 缘于“爱”（对境生爱欲）而产生“取”（追求造作）。
9. 缘于“取”（追求造作）而产生“有”（业因完成）。
10. 缘于“有”（业因完成）而产生“生”（在受于身）。
11. 缘于“生”（在受于身）而产生“老死”（未来身之老死）。

### 八正道
`八正道`是佛弟子修行的八项内容：“`正见`、`正思维`、`正语`、`正业`、`正命`、`正精进`、`正念`、`正定`。”

* 正见又作谛见。相对于妄想而言，指的是正确的佛理知见，对四圣谛的智慧就是正见。
* 正思惟指正确思维，以引导生如理如实的智慧。特指离开世俗的错悟分别，离开邪妄迷谬，而作佛教的纯真的智慧思索，即指闻、思、修、证的第二阶段。
* 正语的特征为，适时、真实、柔和、有益、慈爱而语。佛陀宣称需要考虑三个要素决定其是否说：话语是否真实、是否对听众有益、是否为听众所喜爱。
* 正业指正当的合乎佛教的活动、行为、工作。也就是不杀生（五戒之一）、不偷盗（五戒之一）、不邪淫（五戒之一），不作一切恶行。
* 正命指正当的谋生手段，即按佛教的标准谋求衣食住行的必需品，远离一切不正当的职业。
* 正精进。谓正确的努力，止恶修善、去恶从善，自觉努力。令未生之恶心不生，已生者令断；使未生之善心生起，已生的善心臻于完善。
* 正念就是指四念住，即随念于身、受、心、法四种所缘。指经由以上的阶段修学佛法，由闻熏正见离开妄想起始，进而思惟修行正法，除去不如实不如理的妄想分别，精进正行努力不懈，忆持正法，明记佛法，念念不忘进修佛教真理。四念住意即在今生证悟`阿罗汉`果，或尚有余则证不还位，能证悟`阿那含`果。
* 正定指经由以上的阶段修学佛法，而发起了正念定见，对于如实如理佛法决定不疑，而正身端作，专心一志，身心寂静，深入一心，精进禅法与禅定的修证。

---

* 阿罗汉:（梵文：अर्हत् Arhat，巴利文：Arahant），是依照佛三转法轮解脱道的教导修习十二因缘观、四圣谛、八正道，于蕴、处、界观行一切法苦、空、无我、无常，进而断尽三界贪爱的我见、我执烦恼，于当世舍寿时愿意将自我灭尽不再受后有于三界中出生，脱离生死轮回之苦而入无余涅槃界的圣者。
* 阿那含（梵文：अनागामिन् Anāgāmi），“不来”或“不还”之义，得证此果位的人将不再回还欲界，而证涅槃。